%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Plantilla para tesis por David Luna se encuentra bajo una Licencia
% Creative Commons Atribución-NoComercial-CompartirIgual 3.0 Unported.
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%\addcontentsline{toc}{chapter}{Agradecimientos}

\begin{center}
\textbf{\large AGRADECIMIENTOS}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

Agradezco al CONACYT por el apoyo econ\'{o}mico brindado para la realizaci\'{o}n de mis estudios de maestr\'{i}a.
\newline

Agradezco al CINVESTAV y al laboratorio UMI LAFMIA por la oportunidad de realizar mis estudios de posgrado en esta intituci\'{o}n de enorme calidad.
\newline

Agradezco al INIDETAM y a su personal por el  valioso apoyo en la realizaci\'{o}n de este proyecto   y especialmente al Dr. Mariano Isidro Liz\'{a}rraga Fern\'{a}ndez por su gu\'{i}a y conocimientos invaluables que me brindo para llevar a cabo esta investigaci\'{o}n.
\newline

Agradezco a mi asesor, el Dr. Rogelio Lozano Leal y al Dr. Sergio Rosario Salazar Cruz por su ayuda y apoyo en la realizaci\'{o}n de este trabajo.
\newline

Agradezco a los miembros del jurado, el Dr. Antonio Osorio Cordero y al Dr. Mois\'{e}s Bonilla Estrada, por las valiosas contribuciones que hicieron al trabajo final y por el tiempo que dedicaron para revisarlo, a\'{u}n a pesar de las tantas actividades que los ocupan.
\newline

Agradezco a los excelentes profesores del programa de maestr\'{i}a que hacen posible el conocimiento en las aulas y a mis compa\~{n}eros que forman parte del laboratorio UMI LAFMIA, por todos los buenos momentos que viv\'{i} con ellos.
\newline

Finalmente le agradezco a las personas m\'{a}s importantes de mi vida, mis padres que con su amor y sacrificio me han brindado el tesoro m\'{a}s valioso que se le puede brindar a un hijo, la educaci\'{o}n.

%\hfill
\newpage
$\ $
\thispagestyle{empty} % para que no se numere esta pagina